Ein GALS System -- GALS steht für "`Globally asynchronous, locally synchronous"' -- besteht aus mehreren synchronen Komponenten, die asynchron miteinander kommunizieren.
Formal kann ein synchrones System $\alpha$ vollständig als ein 4-Tupel
\[ \alpha = (I,O,S,t,f) \]
mit den folgenden Komponenten beschrieben werden ($V$ sei hier die Menge aller möglichen Variablen):
\begin{itemize}
\item Eine Menge von Eingabevariablen $I\subseteq V$, also beispielsweise $I=\{x,y\}$, wenn ein System mit zwei Eingabevariablen spezifiziert werden soll.
\item Eine Menge von Ausgabevariablen $O\subseteq V$.
\item Die Zustandsmenge $S$, die alle möglichen internen Zustände des Systems darstellt.
\item Einer Zuordnungsfunktion $t : I\cup O\rightarrow {Set}$ die jeder Variable einen Typen zuordnet.
\item Der eigentlichen Auswertungsfunktion $f : S\times \left(\prod_{v\in I} t(v)\right)\rightarrow S\times\left(\prod_{v\in O} t(v)\right)$, die also jeder Kombination aus Eingaben und internen Zuständen eine Ausgabe und einen neuen Zustand zuordnet.
\end{itemize}
Aus dieser Definition ergibt sich, dass synchrone Komponenten deterministisch sind, also bei gleichem internen Zustand und gleicher Eingabe immer die gleiche Ausgabe produzieren.

Mit dieser Definition lässt sich ein GALS-System $\gamma$ als ein Tupel der Form
\[ \gamma = (\mathcal{A},\mathcal{C}) \]
darstellen, wobei die Komponenten folgende Bedeutung haben:
\begin{itemize}
\item $\mathcal{A}$ ist eine Menge von synchronen Komponenten.
\item Die Relation $\mathcal{C}\subseteq V\times V$ gibt an, welche Ausgangsvariablen mit welchen Eingangsvariablen verknüpft sind.
\end{itemize}

\section{Semantik}
Diese Defintionen geben natürlich noch keinen Aufschluss über die Interpretationsweise der so spezifizierten GALS-Systeme.
Sie geben lediglich Aufschluss über die Verknüpfung der einzelnen synchronen Komponenten, nicht aber über deren Ausführung.
Tatsächlich bieten sich eine Vielzahl von Möglichkeiten an, ein gegebenes GALS-System auszuführen.
Einige davon sollen hier vorgestellt werden.

\section{Synchrone Ausführung}
%Es ist möglich, ein GALS-System als ein synchrones System zu interpretieren, in dem alle Komponenten gleichzeitig ihre Berechnungsschritte ausführen.
Bei der synchronen Ausführung führen alle Systeme gleichzeitig ihren Berechnungsschritt aus.
Da eine echte Gleichzeitigkeit aber von SPIN nicht unterstützt wird, muss sie dadurch angenähert werden, dass die Komponenten zwar nacheinander ihre Schritte ausführen, aber dies  immer in der gleichen Reihenfolge tun.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[fill=d1,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_1$] at (0,0) {};
    \node[fill=d2,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_2$] at (0.5,0) {};
    \node[fill=d3,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_3$] at (1,0) {};

    \node[fill=d1,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_1$] at (1.5,0) {};
    \node[fill=d2,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_2$] at (2,0) {};
    \node[fill=d3,draw=black,minimum height=1cm,minimum width=0.5cm,label=below:$P_3$] at (2.5,0) {};

    \node at (3,0) {\dots};
    
  \end{tikzpicture}
  \caption{Synchrone Ausführung}
\end{figure}
\section{Vollständig asynchrones System}
In der vollständig asynchronenen Semantik können Komponenten zu jedem Zeitpunkt, unabhängig von dem Ausführungsstand der anderen, einen Schritt ausführen.
Das bedeutet also, dass auch Extremfälle wie der, bei dem nur eine Komponente die gesamte Zeit Schritte ausführt, berücksichtigt werden.
Diese Semantik deckt zwar jede Ausführungsreihenfolge der Komponenten ab, ist aber nicht unbedingt realistisch.
\section{Asynchone Ausführung mit Schranken}
Um die Probleme der vollständig asynchronen Ausführung zu umgehen kann man die Asynchronität soweit begrenzen, dass die Anzahl der ausgeführten Schritte nie um mehr als einen festen Wert divergiert.
