\subsection{Abstraktion durch statische BDD}
Um die in der GTL-Spezifikation gegebenen Kontrakte für die Komponenten des GALS-Systems für die Verifikation benutzen zu können, müssen diese in den Promela-Formalismus übertragen werden.
Durch die LTL$\rightarrow$Büchi-Übersetzung (Siehe Abschnitt \ref{sec:ltl-translation}) liegen die abstrahierten Komponenten bereits als Büchi-Automaten vor.
Die Zustände der Automaten enthalten aber nicht nur konkrete Wertzuweisungen für die Variablen der Komponenten, sondern auch Einschränkungen der Wertebereiche, die sogar von anderen Variablen abhängen können (Zum Beispiel Relationen wie $x < y + 3$).
Um zumindest Einschränkungen der Wertebereiche, die nicht von anderen Variablen abhängen (Zum Beispiel $x < 5$), übersetzen zu können, kann man BDDs benutzen.

Dazu wird jede Relation der Form $x R c$, wobei $x$ eine Variable und $c$ eine Konstante ist in ein BDD übersetzt.
Das BDD kann nun statt der Werte, die es repräsentiert zur Verifikation verwendet werden.
Da die Verifikation allerdings keinen direkten Zugriff mehr auf die Information hat, welches BDD von einem Wert repräsentiert wird, muss vor der Verifikation eine Tabelle erstellt werden, in der gespeichert wird, welche BDD miteinander kompatibel sind, also zwischen welchen die Implikation "`$\Rightarrow$"' gilt.
\subsubsection{Korrektheit}
Um die formale Korrektheit der Übersetzung durch statische BDDs zu beweisen, müssen zunächst die Symbole $\Sigma$, $\llbracket\rrbracket_C$, $\llbracket\rrbracket_A$ sowie $\llbracket\rrbracket_D$ definiert werden.
Die Semantiksymbole $\Sigma$ sind hierbei eine Menge von Relationen, die höchstens eine Variable enthalten können, also z.B. "`$\{x<5,y=4\}$"'.

Durch einfache Umformungen lässt sich also jedes Semantiksymbol $\eta\in\Sigma$ als eine Abbildung von Variablen $V$ auf ein Entscheidungsdiagramm, dass die Relationen auf der entsprechenden Variable repräsentiert darstellen:
\[ \eta : V\rightarrow \mathbb{BDD} \]
Ist keine Relation für eine Variable angegeben, so ist die Variable unbeschränkt und durch das BDD repräsentiert, dass alle möglichen Werte enthält.

Die Funktion $\llbracket\rrbracket_C$ betrachtet die Eingabevariablen des übergebenen Semantiksymbols $\eta$, also die Menge
\[ \{ (v,\eta(v))\ |\ v\in \mathit{Inp}_i \} \]
Für jedes dieser Tupel wird nun ein Promela Ausdruck generiert, der überprüft, ob die Variable $v$ mit einem zu $\eta(v)$ kompatiblen BDD belegt ist.
Kompatibel bedeutet hierbei, dass die Gleichung $v\cap\eta(v)\neq \emptyset$ erfüllt ist.

Die Anweisungen, die von der $\llbracket\rrbracket_A$-Funktion generiert werden, weisen den Ausgabevariablen der Komponente neue BDDs zu.
Das bedeutet, dass für jedes Tupel der Menge
\[ \{ (v,\eta(v))\ |\ v\in \mathit{Out}_i \} \]
die Anweisung
\begin{lstlisting}[language=promela,mathescape=true]
  v = $\eta(v)$;
\end{lstlisting}
generiert wird.

Für jede Variable der Komponente wird durch $\llbracket\rrbracket_D$ eine globale Integer Variable generiert, die die Repräsentation des entsprechenden BDDs enthält.
Sind die Variablen von zwei Komponenten durch eine \emph{connect}-Deklaration verbunden, so wird nur eine Variable für die Eingangsvariable generiert, damit das Modell nicht unnötig vergrößert wird.
Schreibt der Ausgabeprozess auf seine Variable, so wird das Ergebnis stattdessen direkt in die gemeinsam verwendete Variable geschrieben.