\section{Übersetzungskonstruktion}
Gegeben ein wie in Abschnitt \ref{sec:sos_defs} spezifiziertes System $s\in \mathcal{S}$ mit $s=(ms,cs,vs)$ muss nun eine Übersetzung in ein äquivalentes Promela-Modell gefunden werden, die die Semantik des Systems erhält.
Für jede Komponente $(m,(\mathit{contr},\mathit{init}))\in ms$ mit dem Namen $m$, dem Kontrakt $\mathit{contr}$ und der Initialisierung $\mathit{init}$ wird nun der Kontrakt in einen äquivalenten Büchi-Automaten $(Q,\Sigma,\delta,\mu,q_0,\emptyset)$ übersetzt (Siehe Abschnitt \ref{sec:ltl-translation}).
Hierbei ist zu beachten, dass die generierten Automaten Bedingungen auf den Variablen als Ein- und Ausgabesymbole verwenden, da Relationen wie $x\leq y$ von dem LTL-Übersetzungsalgorithmus als atomare Aussagen betrachtet werden.

Für die Übersetzung werden die Funktionen $\llbracket\rrbracket_C$ und $\llbracket\rrbracket_A$ benötigt.
Die Funktion $\llbracket\rrbracket_C$ generiert aus den übergebenen Atomen einen Promela-Ausdruck, der abhängig vom globalen Zustand testet, ob alle Bedingungen, die durch die übergebenen Atome an die Eingabe-Variablen gestellt sind, erfüllt sind.
Diese Anweisung muss blockieren, bis die Bedingungen erfüllt sind und muss seiteneffektfrei sein, den globalen Zustand also nicht verändern.
Ähnlich dazu generiert die Funktion $\llbracket\rrbracket_A$ eine Anweisung, die die Ausgabevariablen entsprechend den übergebenen Atomen anpasst und damit den globalen Zustand verändert.
Die generierte Anweisung darf niemals blockieren.

Für jede Komponente wird nun ein äquivalenter Prozess wie folgt definiert:
\begin{lstlisting}[language=Promela,mathescape=true,numbers=left,numberstyle=\small,caption={Komponenten-Übersetzung als Promela-Prozess},label=lst:component]
proctype $m$() {
  if $[ \forall i\in q_0:$
  :: atomic {
       $\llbracket\mu(i)\rrbracket_C$;
       $\llbracket\mu(i)\rrbracket_A$;
       goto st_$i$
     }
  $]$ fi;
  $[ \forall q\in Q:$
  st_$q$: if $[\forall q'\in Q,q\delta q':$
  :: atomic {
       $\llbracket\mu(i)\rrbracket_C$;
       $\llbracket\mu(i)\rrbracket_A$;
       goto st_$q'$
     }
  $]$ fi;
  $]$
}
\end{lstlisting}
%Hierbei gibt $\llbracket\rrbracket_C$ einen Promela-Ausdruck an, der abhängig vom globalen Zustand testet, ob alle Bedingungen, die durch die übergebenen Atome spezifiziert sind, erfüllt sind.
%Die Anweisung muss blockieren, bis die Bedingungen erfüllt sind und darf den globalen Zustand nicht verändern.
%Ähnlich dazu generiert die Funktion $\llbracket\rrbracket_A$ eine Anweisung, die den globalen Zustand anhand der übergebenen Atome transformiert.
%Die generierte Anweisung darf nicht blockieren.

Die zu verifizierende Formel $v$ wird negiert ebenfalls in einen Büchi-Automaten $(Q,\Sigma,\delta,\mu,q_0,F)$ übersetzt und in eine äquivalente Promela \emph{never}-Deklaration übersetzt:
\begin{lstlisting}[language=Promela,mathescape=true,numbers=left,numberstyle=\small,caption={Verifikationsziel-Übersetzung als \emph{never}-Prozess}]
never {
  if $[ \forall i\in q_0:$
  :: atomic {
    $\llbracket \mu(i) \rrbracket_C$;
    goto st_$i$
  }
  $]$
  fi;
  $[ \forall q\in Q:$
  $[ q\in F:$ accept_$q$: $]$
  st_$q$:
    if $[ \forall q'\in Q,q\delta q':$
    :: atomic {
      $\llbracket \mu(q') \rrbracket_C$;
      goto st_$q'$
    }
    $]$
  $]$
}
\end{lstlisting}

Um den Initialzustand zu erreichen, wird vor dem Starten aller Prozesse noch eine Initialisierung durchgeführt.
Hierfür muss die konkrete Übersetzung die Funktion $\llbracket\rrbracket_D$ bereit stellen.
Diese generiert, gegeben eine Komponente, eine Variable und einen Initialisierungswert für die Variable, eine Anweisung, die den globalen Zustand so verändert, dass die Variable nun den entsprechenden Wert besitzt.
\begin{lstlisting}[language=Promela,mathescape=true,numbers=left,numberstyle=\small,caption={Initialisierungsprozess}]
init {
  $[ \forall (m,a,f,d)\in ms:$
    $[ \forall (v,val)\in d:$
    $\llbracket m,v,val\rrbracket_D$
    $]$
  $]$
  atomic {
  $[ \forall (m,a,f,d)\in ms:$
    run $m$();
  $]$
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Korrektheit der Übersetzung}
Um zu beweisen, dass die angegebene Promela-Übersetzung korrekt ist, muss gezeigt werden, dass eine Semantik des Systems, repräsentiert durch eine Untermenge des vollständigen Transitionssystems $T'\subseteq T$ (Siehe Abschnitt \ref{sec:semantic}), mit der Semantik des übersetzten Promela-Modells bisimular ist.
Um dies zu zeigen, wird die Promela-Semantik verwendet, wie sie in \cite{Gallardo04formalaspects} beschrieben ist.
Da in dieser Semantik gefordert ist, dass jede Anweisung ein implizites Label erhält, werden folgende Labels für die Anweisungen in \lstlistingname~\ref{lst:component} (Seite \pageref{lst:component}) vergeben:
\begin{itemize}
\item Die \emph{If}-Anweisung in Zeile 2 erhält das Label \emph{Start}.
\item In diesem Zweig wird der Ausdruck in Zeile 4 mit dem Label \emph{CI\_$i$} versehen.
\item Die nachfolgende Zuweisung in Zeile 5 wird mit dem Label \emph{AI\_$i$} gekennzeichnet.
\item Der If-Zweig in Zeile 12 kann über das Label \emph{C\_$q$\_$q'$} angesprungen werden.
\item Die darauf folgende Anweisung in Zeile 13 bekommt das Label \emph{A\_$q$\_$q'$} zugewiesen.
\end{itemize}

Mit diesen Kennzeichnungen ergibt sich nun die \emph{next}-Funktion der Semantik wie folgt:

\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  $L$ & $\textrm{next}(L)$\\
  \hline
  CI\_$q$ & A\_$q$\\
  A\_$q$ & st\_$q$\\
  C\_$q$\_$q'$ & A\_$q$\_$q'$\\
  A\_$q$\_$q'$ & st\_$q'$\\
  \hline
\end{tabular}

Auch die erforderliche $g$-Funktion, die die Zweige einer \emph{If}-Anweisung angibt, kann somit hergeleitet werden als:

\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  $L$ & $g(L)$\\
  \hline
  Start & $\{ \textrm{CI\_}i\ |\ i\in q_0 \}$\\
  st\_$q$ & $\{ \textrm{C\_}q\textrm{\_}q'\ |\ q'\in Q, q\delta q' \}$\\
  \hline
\end{tabular}

Für den Ausführungsmodus(\emph{mode}) ergibt sich:

\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  $L$ & $\textrm{mode}(L)$\\
  \hline
  Start & ilv\\
  CI\_$i$ & atm\\
  AI\_$i$ & atm\\
  st\_$q$ & ilv\\
  C\_$q$\_$q'$ & atm\\
  A\_$q$\_$q'$ & atm\\
  \hline
\end{tabular}

Zunächst ist es nützlich ein paar allgemeine Aussagen aufzustellen, die die Verifikation der Korrektheit der Übersetzung erleichtern.
Es ist leicht einzusehen, dass für alle Prozesse die Umgebung $\phi_e$ gleich ist, da die Prozesse keine lokalen Variablen deklarieren.
Daher kann für die Betrachtung der Gesamtumgebung des Promela-Systems die Umgebung eines beliebigen Prozesses herangezogen werden.

Um nun zu zeigen, dass das definierte GTL-System $(ms,cs,vs)$ bisimilar zum übersetzten Promela Modell ist, werden folgende Anforderungen an die Semantik gestellt:
\begin{enumerate}
\item Es muss eine Bijektion $i$ zwischen Zuständen der Verbindungen sowie Eingaben $s\in S_C(\mathcal{G})\times I(\mathcal{G})$ und der Promela-Umgebung $\sigma_e$ existieren.
\item Die Definitionen $\llbracket \alpha \rrbracket_D$ müssen eine initiale Umgebung $\sigma_e^0$ definieren, die isomorph zum Initialzustand $\alpha$ ist: 
  \[ i(\alpha) = \sigma_e^0 \]
\item Befinden sich beide Systeme in isomorphen Zuständen, so wird der von $\llbracket \rrbracket_C$ erzeugte Ausdruck genau dann wahr, wenn es im abstrakten Modell einen entsprechenden Übergang zwischen den Zuständen gibt:
  \begin{equation}
    i(s,\beta) = \sigma_e \Rightarrow \forall q'\in Q^a: \left(
      \begin{array}{c}
        \mathit{exec}(\llbracket \mu(q')\rrbracket_C,\sigma_e)) \\
        \Leftrightarrow\\
        (\forall q\in Q^a: \delta^a(q,(s|^a,\beta|^a))=(q',o))
    \end{array}\right)
    \label{eq:assert1}
  \end{equation}
\item Die Anweisung, die von $\llbracket \rrbracket_A$ generiert wird, darf nie blockieren und muss isomorphe Zustände beibehalten:
  \begin{equation}
    i(s,\beta) = \sigma_e \Rightarrow \forall q'\in Q^a: \left(
      \begin{array}{c}
        \xymatrix{ \left<\sigma_e,L\right> \ar[rr]^-{\llbracket \mu(q')\rrbracket_A} & & \left<\sigma_e',L'\right> } \\
        \Leftrightarrow\\
        (\forall q\in Q^a: \delta^a(q,(s|^a,\beta|^a)) = (q',o)\\
        \land\\
        i(s[a\mapsto o],\beta[a\mapsto o]) = \sigma_e')
      \end{array}\right)
     \label{eq:assert2}
  \end{equation}
\end{enumerate}
Nun kann man die Relation $\cong$ angeben, die Zustände des abstrakten Modells mit Zuständen des übersetzten Promela-Modells in Relation setzt.
Diese wird wie folgt definiert:
Zwei Zustände stehen genau dann in Relation, wenn ihre globalen Zustände isomorph sind und sich jeder Prozess des Promela-Modells am Label befindet, das mit dem Zustand im abstrakten Modell korrespondiert, oder sich am Label \emph{Start} befindet und der abstrakte Prozess im Zustand $\const{init}$ ist.
\[
\begin{array}{c}
  (q_0,\dots,q_N,c_0,\dots)\cong \gamma\\
  \Leftrightarrow\\
  i((c_0,\dots))=\gamma(0).\sigma_e\\
  \land\\
  \forall j\in\{1\dots N\}: (\gamma(j).\sigma_l = \textrm{st\_}q_j \lor (\gamma(j).\sigma_l = \textrm{Start}\land q_j=\const{init}))
\end{array}
\]
Nun muss gezeigt werden, dass es sich bei der eben definierten Relation tatsächlich um eine Bisimulationsrelation handelt.
Hierfür muss nachgewiesen werden, dass es für jede Transition, die ein bisimilarer Zustand durchführen kann, eine Transition des anderen Zustands gibt und die Zielzustände der beiden Transitionen auch wieder bisimilar sind.

Betrachten wir also einen Zustand des abstrakten Modells $s=(q_0,\dots,q_N,c_0,\dots)$ und einen Zustand des Promela-Modells $\gamma$.
Sind diese Zustände bisimular, so gilt nach Konstruktion
\[ i((c_0,\dots)) = \gamma(0).\sigma_e \]
und für jeden Prozesszustand $q_j$ entweder
\[ \gamma(j).\sigma_l = \textrm{st\_}q_j \]
oder
\[ \gamma(j).\sigma_l = \textrm{Start} \land q_j = \const{init} \]
Nun wird gezeigt, dass falls einer dieser Zustände eine Transition in einen neuen Zustand zulässt, es einen Übergang im abstrakten Modell gibt, der in einen Zustand führt, der mit dem neuen Zustand des Promela-Modells bisimilar ist.
Gilt der erste Fall, so lässt sich herleiten
\[ \inference[IfDo-proc]{
  \inference[Basic-proc]{\mathit{exec}(\textrm{C\_}q_j\textrm{\_}q_j',\gamma(j).\sigma_e) & \mathit{next}(\textrm{C\_}q_j\textrm{\_}q_j') = \textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'}{
  \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{C\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right>\ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_C} & _{proc}
    \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right>}
  }
  }
  { \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{st\_}q_j\right> \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_C} & _{proc}
      \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right>}
  }
\]
Weiterhin ist nach Voraussetzung bekannt, dass die Anweisung $\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_A$ nie blockieren darf, also lässt sich herleiten
\[
  \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right> \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_A} & _{proc}
    \left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right> }
\]
Aus der Promela-Semantik lässt sich nun für ein $\gamma$ mit $\gamma(j).\sigma_l = \textrm{st\_}q_j$ herleiten:
\[
\inference[Atm-mod]{
  \inference[Single-int]{
    \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{st\_}q_j\right> \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_C} & _{proc}
      \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right> }
  }{
    \xymatrix{ \gamma \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_C} & _{int}
      \gamma'
    }
  } & mode(\textrm{C\_}q_j\textrm{\_}q_j') = \mathit{atm}
}{
  \xymatrix{ \gamma \ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{mod}
    \gamma'
  }
}
\]
wobei $\gamma' = \gamma[\left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right>/j]$.
Nach der gleichen Regel lässt sich auch herleiten
\[
\inference[Atm-mod]{
  \inference[Single-int]{
    \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right> \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_A} & _{proc}
      \left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right> }
  }{
    \xymatrix{ \gamma'\ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_A} & _{int}
      \gamma''
    }
  } & mode(\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j') = \mathit{atm}
}{
  \xymatrix{ \gamma'\ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{mod}
    \gamma''
  }
}
\]
wobei $\gamma'' = \gamma[\left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right>/j]$.
Nun lassen sich die beiden atomaren Transitionen zusammenfassen:
\[
\inference[Atm-sim]{
  \xymatrix{ \gamma \ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{mod}
    \gamma'
  } &
  \xymatrix{ \gamma'\ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{mod}
    \gamma''
  }
}{
  \xymatrix{ \gamma \ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{sim}
    \gamma''
  }
}
\]
Fasst man nun alle hier angegebenen Ableitungsschritte zusammen, so ergibt sich
\[
\inference{
  exec(\textrm{C\_}q_j\textrm{\_}q_j',\gamma(j).\sigma_e) &
  \xymatrix{ \left<\gamma(j).\sigma_e,\textrm{A\_}q_j\textrm{\_}q_j'\right> \ar@{|->}[r]^-{\llbracket \mu(q_j')\rrbracket_A} & _{proc}
    \left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right> }
}{
  \xymatrix{ \gamma \ar@{|->}[r]^-{\mathit{atm}_j} & _{sim}
    \gamma[\left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right>/j]
  }
}
\]
Diese zwei Vorbedingungen sind nach Gleichung \ref{eq:assert1} und \ref{eq:assert2} genau dann erfüllt, wenn
\[ \delta^a(q_j,((c_0,\dots)|^a,\beta|^a)) = (q_j',o) \]
gilt.
Dies ist äquivalent dazu dass
\[ \lambda(((q_0,\dots,q_j,\dots,q_N),c),j,\beta) = (((q_0,\dots,q_j',\dots,q_N),c[a\mapsto o]),(\bot,\dots,\bot)[a\mapsto o]) \]
gilt.
Nach Gleichung \ref{eq:assert2} gilt außerdem, dass der veränderte globale Zustand $\sigma_e'$ isomorph zum abstrakten Zustand $c[a\mapsto o]$ ist:
\[ i(c[a\mapsto o],\beta) = \sigma_e' \]
womit die Bisimularität für diesen Fall gezeigt ist, denn
\[
\begin{array}{c}
  i(c[a\mapsto o],\beta) = \sigma_e' \land ((q_0,\dots,q_j,\dots,q_N),c)\cong\gamma\\
  \Rightarrow\\
  ((q_0,\dots,q_j',\dots,q_N),c[a\mapsto o])\cong \gamma[\left<\sigma_e',\textrm{st\_}q_j'\right>/j]
\end{array}
\]

Der Beweis für den Fall, dass sich der Prozess am Label \emph{Start} befindet ist, bis auf Änderung der Label-Namen analog und daher ausgelassen.
